**2861. – Hyssopus officinalis** L. – Plante vivace de 20-60 cm, glabre ou glabrescente, verte, aromatique ; tige ligneuse à la base, à rameaux dressés, glabres ou pubérulents ; feuilles oblongues-lancéolées ou linéaires, obtuses ou aiguës, glabres, ponctuées-glanduleuses ; fleurs bleues ou violacées, assez grandes, en épis ordinairement compacts et allongés ; bractées mutiques; //calice glabre, à tube long de 4-5 mm, à dents lancéolées, brièvement aristées, longues de 2-3 mm ; corolle dépassant de 4 mm le calice.//
Varie (dans les Alpes) à tiges décombantes, feuilles et fleurs petites, tube du calice long de 3 mm, dents de 1 mm 1 – 2, dépassées de 2-3 mm par la corolle (H. decumbens Jord.).
Côteaux arides et rochers, dans le Midi, le Centre et le Sud-Est, jusqu'au Cher et à l'Ain. – Europe méridionale ; Asie occidentale ; Maroc. = Juillet-septembre. – Cultivé et parfois naturalisé.